---
author: iosifidis
categories:
  - Ανακοινώσεις κοινότητας
  - Ειδήσεις
date: 2017-02-06 13:36:35
guid: https://www.gnome.gr/?p=3594
id: 3594
permalink: /2017/02/06/sinisfora-sta-ellak-projects/
tags:
  - gnome
  - ΕΛ/ΛΑΚ
  - μεταφράσεις
  - μετάφραση
title: Γιατί είναι σημαντική η συνεισφορά σε έργα ανοικτού λογισμικού
url: /2017/02/06/sinisfora-sta-ellak-projects/
---

Αφορμή για το παρόν άρθρο ήταν το <a href="https://twitter.com/sysrich/status/813686164263731200" target="_blank">tweet του Richard Brown</a> (chairman στο openSUSE Board) το οποίο στα Αγγλικά λέει:

> Logic I cannot understand «big distros don’t need my contributions» – successful distros need them more than ever to challenge & innovate.

Πολλοί πιστεύουν ότι τα μεγάλα έργα έχουν πολλά άτομα που συνεισφέρουν και δεν υπάρχει ανάγκη για να βοηθήσουν στην ανάπτυξη. Κάτι τέτοιο δεν ισχύει όμως. Όσα άτομα και αν ασχολούνται, δεν είναι αρκετά.

Ένα λογισμικό μέχρι να κυκλοφορήσει, περνάει από πολλά στάδια και απαιτούνται πολλά «χέρια». Συνήθως η διαδικασία είναι η ακόλουθη. Αρχικά η κοινότητα βάζει στόχο τι νέα χαρακτηριστικά θα εφαρμόσει στη νέα έκδοση. Στην συνέχεια οι προγραμματιστές αναλαμβάνουν να πραγματοποιήσουν όσα περισσότερα χαρακτηριστικά γίνεται. Το GNOME έχει 6 μήνες για χρόνο ανάπτυξης. Αυτό σημαίνει ότι σε αυτό το διάστημα θα πρέπει να γίνει ο έλεγχος των νέων χαρακτηριστικών, να μεταφραστεί ότι νέο έχει προστεθεί και να οργανωθεί η προώθηση (το μάρκετινγκ που λένε) στα μέσα κοινωνικής δικτύωσης και ιστοσελίδες.

Υπάρχει η εσφαλμένη εντύπωση από πολλούς ότι για να συνεισφέρεις σε μια κοινότητα ανοικτού λογισμικού πρέπει να είσαι προγραμματιστής ή χάκερ. Δεν ισχύει κάτι τέτοιο. Δεν πρέπει να είσαι προγραμματιστής για να γράψεις τις σημειώσεις της έκδοσης, ούτε να γράψεις άρθρα για τα νέα χαρακτηριστικά της έκδοσης. Απλά να ξέρεις την χρήση των μέσων κοινωνικής δικτύωσης και να γράφεις κείμενα. Δεν χρειάζεται να είσαι χάκερ για να οργανώσεις ένα release party ή να εκπροσωπήσεις το GNOME σε διάφορα συνέδρια με booth ή και ομιλίες. Ίσως να χρειάζονται λίγο περισσότερες γνώσεις πάνω στο αντικείμενο της υποβολής σφαλμάτων στο bugzilla. Αυτή είναι ίσως η πιο δύσκολη αλλά συνάμα η πιο σοβαρή συνεισφορά που μπορεί να κάνει κάποιος ΜΗ προγραμματιστής. Επειδή δεν υπάρχει η δυνατότητα δοκιμής σε όλων των τύπων τα συστήματα, εάν εμφανίσει πρόβλημα το συγκεκριμένο λογισμικό στον υπολογιστή σας, καλό είναι να υποβάλετε σφάλμα στο αντίστοιχο bugzilla ώστε να το διορθώσουν οι προγραμματιστές. Αν δεν γνωρίζετε πως, απλά ρωτήστε μας. Αν δεν υποβάλετε το σφάλμα, πιθανό να εμφανιστεί και σε άλλους χρήστες (οι οποίοι με την σειρά τους να μην το αναφέρουν) και απλά να μην διορθωθεί το σφάλμα και να επηρεάσει και επόμενες εκδόσεις.

Το GNOME εισάγεται σε όλες τις διανομές. Επομένως όλες οι κοινότητες των διανομών, καλό θα είναι να βοηθούν τόσο στην ανάπτυξη και στην μετάφρασή του όσο και στην εκπροσώπησή της κοινότητας σε συνέδρια. Υπάρχει και εδώ μια λανθασμένη εντύπωση ότι η κοινότητα GNOME είναι μεγάλη. Στην Ελλάδα δυστυχώς δεν είναι (ΣΗΜΕΙΩΣΗ: στην Ελλάδα τελευταία έχει ξεφουσκώσει η έννοια της κοινότητας όλων των διανομών).